import { Location } from "../components/LocationDrawer";

export const locations: Location[] = [
  {
    name: "Komunitní park Na Paloučku",
    position: [49.958536, 14.047572],
    number: 1,
    question: "Na Paloučku jsou součástí komunitních záhonů také tři, které jsou vyrobeny ze skruží. Na prostředním, v zelené barvě, je napsané jedno ženské jméno. Které?",
    description: 'Tam, kde to roky jen tiše zarůstalo, vzniká komunitní park Na Paloučku. S lavičkami, bylinkami i ohništěm. Místo opomíjeného hřbitova se tu znovu potkávají lidé, stromy a příběhy. Spolek Berounská zeleň a sousedé "z paloučku" zde pořádají akce, kterých se můžete zúčasnit. A nebo přiložit ruku k dílu při brigádách.',
    answer: "Eliška",
    index: 3,
  },
  {
    name: "Kemp Beroun",
    position: [49.969081, 14.074668],
    number: 2,
    question: "Vlevo za hlavním vstupem do kempu je tajemná postava zanořená do země. Vedle ní je strom označený zelenou cedulí. Co je na ní napsáno?",
    description: "Na vedlejším dopravním hřišti se učil jezdit nejeden budoucí řidič. Dnes se tu svezete na paddle boardu, jdete na koncert nebo fandíte dračím lodím. A když se stávaly fronty na banány, chodilo se sem v září na Mírové slavnosti, což byla pouť, kde se poprvé v sezoně prodávalo hroznové víno.",
    answer: "Památný strom",
    index: 9,
  },
  {
    name: "Štulovna",
    position: [49.969319, 14.072042],
    number: 3,
    question: "Na Štulovně má svůj památný strom a lavičku český spisovatel, který velkou část života prožil v Berouně. Jaké je křestní jméno tohoto autora?",
    description: "Podle námětu tohoto spisovatele, výtvarníka a ilustrátora byl natočen velmi oblíbený večerníček o užitečném hmyzu. Ten se stal jedním z vůbec nejoblíbenějších Večerníčků České (a dříve Československé) televize. Umělec měl v Berouně i několik samostatných výstav.",
    answer: "Jiří",
    index: 1,
  },
  {
    name: "Zajíčkův mlýn",
    position: [49.96446, 14.076459],
    number: 4,
    question: "Jaký tvar je na vyjízděcím sloupku, který brání vjezdu do dvora mlýna?",
    description: "Na ostrově u Berounky stával už v roce 1437 dřevěný mlýn, tehdy zvaný dolejší. Kromě mletí obilí tu v 17. století běžela i pila a stoupa, i když mlýn opakovaně trpěl požáry a povodněmi. Právě tady se narodila operní diva Tekla Podleská-Batková a také budoucí berounský děkan a obrozenec Josef Antonín Seydl – mlýn tak psal nejen dějiny řeky, ale i hudby a kultury.",
    answer: "Ozubené kolo",
    index: 8,
  },
  {
    name: "Plácek",
    position: [49.962647, 14.070827],
    number: 5,
    question: "Náměstí Marie Poštové nazývají starousedlíci spíše jako Plácek. Jakou hlavní součást sortimentu má prodejna v rohu náměstí?",
    description: 'Noví obyvatelé Berouna často neví, co znamená, když se řekne „parkuju na Plácku", ale je to právě toto náměstí. Kaštan je údajně nejstarší strom v centru města. V obchodě na rohu byla prodejna s partijovým / druhojakostním metrážním textilem, oblíbená v době, kdy mít originální oděv znamenalo si ho doma ušít. Dříve byla na náměstí také městská váha.',
    answer: "Ryby",
    index: 3,
  },
  {
    name: "Velké sídliště",
    position: [49.956905, 14.050819],
    number: 6,
    question: "Na Velkém sídlišti býval společenský a kulturní dům. Budova stojí dodnes, ale již kultuře neslouží. Jak se kulturní dům jmenoval?",
    description: 'Dnes má „kulturák" svou dobu slávy za sebou. Ve společenském domě se ale konaly koncerty (Jana z Rybníčku zde byla na Daliboru Jandovi), chodilo se sem  i na diskotéky a na „čaje".',
    answer: "Hvězda",
    index: 5,
  },
  {
    name: "Nádraží Beroun",
    position: [49.957172, 14.076492],
    number: 7,
    question: "Na skleněné mozaice nad východem z nádraží jsou v levém dolním rohu dvě ženy u rybníčku. Jakou netypickou barvu vlasů má jedna z nich?",
    description: "První nádraží bylo v Berouně postaveno v roce 1876. Typizovanou budovu o sto let později nahradila nová s krásnou vitráží od Jiřího Kovaříka. Celá budova i s vitríží prošla v posledních letech kompletní rekonstrukcí. Dříve zde byla nádražní restaurace, kam se chodilo na jahodový koktejl, a po revoluci jste si v hale mohli nechat ostříhat vlasy nebo si dát chlebíček u maminky později velmi známého moderátora, Leoše Mareše.",
    answer: "Modrou",
    index: 0,
  },
  {
    name: "Známá berounská křižovatka",
    position: [49.9596975, 14.0636669],
    number: 8,
    question: "Křižovatka ulic Bratří Nejedlých a Plzeňská má mezi usedlíky jeden ustálený název. Nápis na blízkém autoservisu (ale v jiné ulici) vám napoví, jak se místu říká.",
    description: "Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.",
    answer: "U Hřebíčka",
    index: 3,
  },
  {
    name: "Městské lázně",
    position: [49.962782, 14.076861],
    number: 9,
    question: "Město mělo i své lázně. Zbytky budovy stále stojí, avšak v bazénu (dnes pod zemí) jsou teď jiné tekutiny. Do tajenky napište jednu z nich. ",
    description: 'Do městských lázní chodily děti ze základních škol na výuku plavání, stejně jako do „Akády", ještě v 90. letech. Pro veřejnost v lázních fungovala i sauna.',
    answer: "Benzín",
    index: 1,
  },
  {
    name: "U tří korun",
    position: [49.963334, 14.07227],
    number: 10,
    question: "V domě U tří korun, na místě, kam si dnes můžete dojít na manikúru, byl dříve jistý druh potravin/občerstvení. Jak se říká osvěžovně, kde si koupíte třeba jahodový koktejl?",
    description: 'Dům U tří korun ukrývá dnes nevyužívaný sál, který sloužil také jako kino. Když jste dříve chtěli jít v Berouně na výjimečnou večeři, šli jste „do Číny ke Korunám". Čínská restaurace je tam dodnes.',
    answer: "Mléčný bar",
    index: 4,
  },
  {
    name: "Jarov náves",
    position: [49.946818, 14.063293],
    number: 11,
    question: "Na horním okraji návsi, u domu č.p 2 je specifický dopravní prostředek související s okolním průmyslem. Jaký?",
    description: "Přepravní prostředek, který je součástí tajenky, se nezastavil od rána do večera. V okolí  Berouna měl stále co vozit. Kraj byl vždy bohatý na všelijaké poklady, o kterých si dnes můžeme jen vyprávět. Kdo by chtěl vidět víc, může zajít do výstavní síně Konírna v Muzeu Českého krasu. Do 31.8. je zde k tématu krásná výstava.",
    answer: "Důlní vozík",
    index: 10,
  },
  {
    name: "U Šacha",
    position: [49.967637, 14.064662],
    number: 12,
    question: 'Prodejna "U Šacha" byla dříve populární nejen na sídlišti, kde dodnes stojí. Místní potraviny se dnes jmenují podle zřizovatele COOP, ale název sídliště zůstal. Odkazuje na těžbu suroviny v této oblasti. Jak se sídliště jmenuje?',
    description: "Název sídliště odkazuje na důležitou surovinu pro výrobu keramiky. Ta berounská byla pro své typické zbarvení a zdobení oblíbená i na dvoře císaře Rudolfa II. Stejná surovina sloužila později i pro výrobu cihel. Cihelna stála na území, kde je dnes bytový komplex Berounská brána.",
    answer: "Hlinky",
    index: 5,
  },
  {
    name: "Radnice Beroun",
    position: [49.964389, 14.074696],
    number: 13,
    question: "Ve vstupní hale radnice najdete vlevo pod stropem skřítka. Jak se skřítek jmenuje?",
    description: "Postavou z tajenky je dávný purkmistr, který radši mlčel, než aby prozradil, kde se schovává městská pokladna. Nepřežil to, ale zůstal nám jako dobrý skřítek, co nemá rád lhaní, úplatky ani faleš. Pověst praví, že když se na radnici lže nebo se děje nespravedlnost, ozývá se zvukem na stěny, podle kterého dostal i své jméno.",
    answer: "Klepáček",
    index: 5,
  },
   {
    name: "Městská hora",
    number: 14,
    position: [49.963217, 14.066071],
    question: "Na Městské hoře mají svou základnu skautské oddíly. Jak se jmenuje oddíl pro rodiny s dětmi?",
    description: "Území Městské hory se historicky nacházelo bezprostředně za hradbami města a byly zde pastviny a ovocné zahrady, jednalo se o holý kopec. V roce 1936 zde byla postavena železobetonová rozhledna, která vznikla při stavbě městského vodojemu. Kdysi na Městské hoře bývala i vyhlášená výletní restaurace U Vybralů a právě v její budově až do 90. let sídlili skauti, než se přestěhovali do sousedního objektu.",
    answer: "Včelky",
    index: 2,
  },
  {
    name: "Berounský sad",
    position: [49.97423, 14.081148],
    number: 15,
    question: "Hezký výhled na Beroun při západu Slunce nabízí jedna lokalita na stráni pod golfovým areálem. Název má podle ovocných stromů, které tam rostou. Jak se lokalita jmenuje?",
    description: "Na Šibenci nebo Na Veselé, to jsou další názvy starého ovocného sadu s výhledem na Beroun, který léta zarůstal a čekal na lepší časy. Dnes tu roste dvacet nových ovocných stromů, pase se tu a seká ručně, aby se chránily vzácné stepní rostliny i brouci. Některé stromy mají své adoptivní rodiče z řad místních a každý podzim přibývají další.",
    answer: "Třešňovka",
    index: 1,
  },
  {
    name: "Plzeňská brána",
    position: [49.963153, 14.07105],
    number: 16,
    question: "Nad nápisem na Plzeňské (horní) bráně je freska s mužem, ženou a stromem. Jaký je to strom?",
    description: 'V Plzeňské bráně se nachází expozice věnovaná nejen této památce, ale i systému městského opevnění. Pod vyobrazením kolem hodin je nápis "Všeho dočasu, Pán Bůh navěky". V době nesvobody dával naději Berouňanům, ať už to bylo za okupace, nebo za komunismu.',
    answer: "Lípa",
    index: 1,
  },
  {
    name: "Pražská brána",
    position: [49.964141, 14.075348],
    number: 17,
    question: "Pražskou, tedy dolní branou, prochází turistická značka. Která?",
    description: " Pražská brána chránila vstup do města, byla zde pozorovatelna a sloužila i jako městské vězení.",
    answer: "Modrá",
    index: 3,
  },
  {
    name: "Rozhledna Děd",
    position: [49.967571, 14.03424],
    number: 18,
    question: "U rozhledny jsou dvě cedule s grafikou a nápisy od berounského nakladatele a grafika Kamila Macharta. Horní tabulka slovně specifikuje, kdy bude rozhledna opravena a znovu přístupná. Napište toto slovo do křížovky.",
    description: "Děd se říká nejen nejvyššímu vrcholu s rozhlednou, ale celému hřebeni, který se táhne od Zahořan až ke kapli Bolestné Panny Marie (U studánky).",
    answer: "Brzy",
    index: 3,
  },
  {
    name: "Sportovní hala na Zavadilce",
    position: [49.954519, 14.069474],
    number: 19,
    question: "Sportovní halu na Zavadilce využívá sportovní klub, který má v logu dvě písmena. Která to jsou?",
    description: 'V Berouně se cvičilo odjakživa – sokolové, běžci, volejbalistky, gymnastky i fotbalisté tu byli vždycky. Tělovýchovná jednota tu udržuje stadion, halu i ducha, že sport patří všem – dětem, dospělým i těm, co si jen chtějí zaskákat přes švihadlo. A když se dobře podíváte, její "monogram" vám napoví.',
    answer: "LB",
    index: 1,
  },
  {
    name: "JOJOkava",
    position: [49.979631, 14.038316],
    number: 20,
    question: "V osadě Zdejcina je kavárna, která kromě krásných výhledů na Berounku nabízí zážitky se zvířaty. Jaká zvířata máme na mysli?",
    description: "Zdejcina byla chvíli Hýskov, chvíli Beroun, od roku 1964 je opět součástí města Beroun. Výhled ze Zdejciny stojí za zastavení. Jen tak z louky nebo z terasy zdejší JOJO kavarány. Na Zdejcině najdeme také nejvetší lípu na Berounsku, má obvod kmene přes pět metrů. Zkuste ji na vycházce obejmout.",
    answer: "Koně",
    index: 2,
  },
  {
    name: "Hostím",
    position: [49.960886, 14.130407],
    number: 21,
    question: "Na návsi pod památnou lípou stojí zvonička, kterou zde instaloval místní umělecký řezbář Jiří Kobr. Zvon je věnován jednomu světci, který je spojen s okolím Hostíma. Jaký světec je uveden přímo na zvonu?",
    description: 'Hostim nebo Hostím (místní se neshodnou ani na rodu ani na délce "I") je malebná berounská čtvrť v úplném srdci Českého krasu, hned v sousedství legendárního Svatého Jana pod Skalou. I Hostím je tak trochu pod skalou - přímo nad obcí se tyčí majestátní skalní masiv Třesina. Hostím je znám především díky hospůdce u Krobiána s prvorepublikovou atmosférou a prvotřídním kulturním programem (doporučejeme sledovat krobiánský Facebook nebo Instragram).',
    answer: "Ivan",
    index: 0,
  },
  {
    name: "Zábranský park",
    position: [49.9608, 14.067557],
    number: 22,
    question: "Park býval hřbitovem a dodnes tam jsou náhrobní kameny. Odkud byl rod Švíků, kterým jeden z náhrobních kamenů náleží? Odpověď najdete na informační ceduli.",
    description: 'Zábranský park býval kdysi hřbitovem, od roku 1963 je z něj zelená oáza klidu v centru města. V osmdesátkách se tu sáňkovalo, hrával volejbal a z pódia zněla dechovka, později přibyl i taneční parket. Děti z blízké základní školy sem chodily běhat v hodinách tělocviku. Většina starousedlíků mu stále říká "park u Tiby". Dnes je po celkem zdařilé rekonstrukci.',
    answer: "Z Perče",
    index: 5,
  },
  {
    name: "Parkoviště Václavské náměstí = bývalý autobusák",
    position: [49.965982, 14.078592],
    number: 23,
    question: "Lávka přes Berounku u bývalého autobusového nádraží má jednu zvláštnost. Co lávka udělá v případě velké vody?",
    description: "Autobusové nádraží v Berouně měnilo několikrát svoji polohu. Nejdříve bylo na Husově náměstí, potom u bývalé Tiby (dnes ulice U Archivu). Pak se přesunulo na Závodí, kde je dnes parkoviště. Dnes ho najdeme u nádraží vlakového. Zdejší lávku při velkých povodních strhla v řece plovoucí nákladní Avie. Nová lávka má jednu technickou zajímavost, kterou je třeba uvést v tajence. Při jejím křtu, kterého se zúčastnil i tehdejší prezident Klaus, ale mechanismus selhal a veřejná prezentace této technologické zvláštnosti se nepovedla.",
    answer: "zvedne se",
    index: 4,
  },
  {
    name: "Místo exploze bomby (nálet na Beroun 1945)",
    position: [49.96704, 14.08464],
    number: 24,
    question: "Pokud se k pamětní desce otočíte zády, uvidíte jednu specifickou budovu. Kterou?",
    description: "Dne 17. dubna 1945 dopadlo na Beroun 61 bomb. Strategické cíle byly jasné: železniční most přes Berounku a továrna Textilag (později TIBA).  Most zásah dostal, ale bomba nevybuchla. Zato kolem explodovalo 174 dalších, z toho 32 přímo v kolejišti. Bohužel zemřelo 43 civilistů, další desítky byly zraněny.",
    answer: "Nádraží",
    index: 6,
  },
  {
    name: "Masna u Šmejkala",
    position: [49.9637981, 14.0740275],
    number: 25,
    question: "Masna se objevuje v klipu písně Jiřího Schellingera o jednom mraženém ovoci. O jaké ovoce jde?",
    description: 'V době, kdy se provozovny nejmenovaly podle jejich majitele, protože "všechno patřilo všem" se masně říkalo - asi podle výklenku - "Na výstupku". V klipu, na který se ptáme v otázce, je vidět i legendární Berounská postava - Jarda Šerif.',
    answer: "Jahody",
    index: 2,
  },
  {
    name: "Brdatka",
    position: [49.976897, 14.056209],
    number: 26,
    question: "Na ostrůvku s vrbou uprostřed rybníčku bylo dříve vodní zvíře z plechu. V českých vodách ho ale nenajdeme. Jaký plaz to byl?",
    description: "Z Dědu nebo Černého vršku dojdete pohodlně Talichovým údolím až do Brdatek. Na tohle krásné místo se dříve chodilo na výlety do zájezdního hostince a dokonce se tu jezdily závody v motokrosu. Dnes se sem zase vrací život i lidé, přibývají nové naučné stezky, o místo se stará spolek Berounská Zeleň. Vzácní živočichové tu nacházejí útočiště a jedna z naučných stezek vás zavede po dřevěných lávkách až k mokřadům. A nám z Rybníčku se tenhle rybníček obzvlášť líbí! Z Brdatek se po turistické stezce dostanete až na Zdejcinu, k dalšímu zastavení šifrovačky.",
    answer: "Krokodýl",
    index: 7,
  },
  {
    name: "Městská knihovna Beroun",
    position: [49.967283, 14.070308],
    number: 27,
    question: "Jaký film se natáčel v prostorách, kde se dnes nachází knihovna?",
    description: "Městská knihovna patří k velmi oblíbeným kulturním institucím ve městě. Dříve sídlila také v Duslově vile, kde je dnes Městská galerie Beroun. V současnosti je knihovna velice moderní, ať už novým vizuálním stylem, nebo automatizovaným boxem, kde si můžete knihy zapůjčit 24/7.",
    answer: "Tankový prapor",
    index: 10,
  },
  {
    name: "Kaplička a studánka na Dědu",
    number: 28,
    position: [49.97149, 14.060262],
    question: "Nejznámější berounskou studánku bychom v kronice města Berouna z roku 1828 našli pod jménem Na Průhoně. Nazval jí tak děkan a berounský kronikář, po kterém je v Berouně nazváno i jedno náměstíčko. Jak se tento kronikář jmenoval, najdete na ceduli zastavení U Studánky.",
    description: "O kapličce se více dozvíte na místě samotném. Děkan a kronikář, na kterého se ptáme, je opomíjenou postavou českého národního obrození.",
    answer: "Seydl",
    index: 3,
  },
  {
    name: "Ateliéry FAMU",
    position: [49.95345, 14.07222],
    question: "V budově bývalé základní školy na Zavadilce dnes sídlí ateliéry FAMU. Jaký umělecký obor se tam v létě studuje?",
    description: "V klidné části Berouna najdeme místo, kde se učí světlo, obraz a příběh, ateliéry FAMU. V bývalé budově základní školy sem studenti filmu, divadla i hudby jezdí tvořit, zkoušet a někdy i přespat, když se den protáhne do noci. Najdete tu fotokomory, ateliéry, staré techniky i archiv prací – místo, kde se rodí budoucí umění.",
    answer: "Fotografie",
    number: 29,
    index: 8,
  },
  {
    name: "Jenštejnský dům a Muzeum",
    position: [49.963431, 14.072772],
    number: 30,
    question: "Na fasádě Jenštějnského domu jsou dvě cedulky označující hladinu povodní v letech 1872 a 2002. Do tajenky napište měsíc ze spodní tabulky.",
    description: "Jenštejnský dům je nejstarším domem na Husově náměstí. Dnes v něm sídlí Muzeum Českého krasu, v letech minulých byl spodní prostor využíván jako prodejna železářství včetně krásného mobiliáře. Na fasádě v průchodu do Slapské ulice jsou dvě destičky připomínající hladinu vody při povodních v roce 1872 a 2002",
    answer: "srpen",
    index: 4,
  },
  {
    name: "Obchodní akademie Beroun",
    position: [49.961308, 14.074744],
    number: 31,
    question: "Plastiky na budově znázorňují profese, ve kterých se studenti při otevření školy mohli vzdělávat. Jaká postava (obecně) je na všech čtyřech plastikách?",
    description: 'Dnes se říká „obchodka", dříve spíše „Akáda". V menší budově vedle školy je bazén, kde se školní děti učily plavat a odcházely s delfínem nebo kaprem na tzv. Mokrém vysvědčení.',
    answer: "Mužská",
    index: 1,
  },
  // ZAKOMENTOVANÉ
  // {
  //   name: "Talichova vila",
  //   position: [49.967597, 14.075004],
  //   question: "Lorem ipsum dolor sit",
  //   description: "Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.",
  //   answer: "",
  //   index: 0,
  // },
  // {
  //   name: "Hospůdka U Šacha",
  //   position: [49.967637, 14.064662],
  //   question: "Lorem ipsum dolor sit",
  //   description: "Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.",
  //   answer: "",
  //   index: 0,
  // },
  // {
  //   name: "Židovský hřbitov",
  //   position: [49.967153, 14.071894],
  //   question: "Lorem ipsum dolor sit",
  //   description: "Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.",
  //   answer: "",
  //   index: 0,
  // },
  // {
  //   name: "Štulovna",
  //   position: [49.969319, 14.072042],
  //   question: "Lorem ipsum dolor sit",
  //   description: "Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.",
  //   answer: "",
  //   index: 0,
  // },
  // {
  //   name: "Kaplička a studánka na Dědu",
  //   position: [49.97149, 14.060262],
  //   question: "Lorem ipsum dolor sit",
  //   description: "Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.",
  //   answer: "",
  //   index: 0,
  // },
  // {
  //   name: "Rozhledna Děd u Berouna",
  //   position: [49.967571, 14.03424],
  //   question: "Lorem ipsum dolor sit",
  //   description: "Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.",
  //   answer: "",
  //   index: 0,
  // },
  // {
  //   name: "Lookout tower Městská hora in Beroun",
  //   position: [49.962635, 14.065113],
  //   question: "Lorem ipsum dolor sit",
  //   description: "Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.",
  //   answer: "",
  //   index: 0,
  // },
  // {
  //   name: "Medvědárium Beroun",
  //   position: [49.963217, 14.066071],
  //   question: "Lorem ipsum dolor sit",
  //   description: "Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.",
  //   answer: "",
  //   index: 0,
  // },
  // {
  //   name: "Městské kulturní centrum Beroun - Městské informační centrum",
  //   position: [49.964169, 14.074815],
  //   question: "Lorem ipsum dolor sit",
  //   description: "Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.",
  //   answer: "",
  //   index: 0,
  // },
];
